---
layout: post
title: "Elasticsearch の Auto-Rebalancing を Docker で試す"
date: 2014-08-06 23:39:51 +0900
comments: true
categories: [Docker, Elasticsearch]
---
Linuxど素人の Docker 入門第二弾です。
ちょっと Docker おもしろくなってきたかも。
<!--more-->

[Elasticsearch](http://www.elasticsearch.org/) というのは、Apache Solr と並ぶ（むしろ Solr より流行ってきた？）全文検索システムなんですが、複数のサーバにデータを分散配置して並列処理やフェイルオーバーができたりします。

んで、Auto-Rebalancing というのは、サーバ（ノードというらしい）を追加した時に、そのサーバの役割が自動的に決まって、他のサーバからデータを分けて貰って、全体としてデータの平衡化が行われる事です。

Docker なら、サーバーの起動が容易なので、Auto-Rebalancing を試すのに持ってこいだと思い、やってみました。

全体的には、

* [elasticsearch と elasticsearch-head を docker でサクッと試す - ようへいの日々精進 XP](http://inokara.hateblo.jp/entry/2013/11/15/042752)

を参考にしています。

## ubuntu の Docker コンテナに Elasticsearch をインストール

[昨日](http://blog.amay077.net/blog/2014/08/05/docker-try-first/)使った ubuntu のコンテナに Elasticsearch をインストールします。

Elasticsearch のインストールは、

* [Install ElasticSearch on Ubuntu 12.04](https://gist.github.com/wingdspur/2026107)

を参考にしました。（なんか Elasticsearch を導入済みのコンテナとか Dockerfile もあったみたい）

次に、Elasticsearch の管理GUIを提供するプラグイン elasticsearch-head を導入します。

elasticsearch-head については、こちらがとても参考になりました。

* [elasticsearchのGUI「elasticsearch-head」がとても便利 - yuhei.kagaya](http://yuheikagaya.hatenablog.jp/entry/2013/07/14/185752)

インストールは、以下のコマンド一発です。(./ を付けないとうまく動いてくれなかった)

```sh
[ root@bb638d1f825f:/ ]$ cd elasticsearch/bin
[ root@bb638d1f825f:/ ]$ ./plugin -install mobz/elasticsearch-head
```

## Elasticsearch のクラスタの設定

複数の Elasticsearch を動かす場合、共通のグループ名を付ける必要があります。

``elasticsearch.yml`` を編集して、グループ名を付けます。

```
[ root@bb638d1f825f:/ ]$ vim elasticsearch/config/elasticsearch.yml
```

```json elasticsearch.yml
cluster.name: amaycluster
```

Elasticsearch の分散環境での使用については、

* [Cluster機能を使う – AWSで始めるElasticSearch(2) ｜ Developers.IO](http://dev.classmethod.jp/cloud/aws/use-elasticsearch-2-use-cluster/)

を参考にしました。
「EC2ではマルチキャストが使えない」などと書かれていますが、これは Docker なのでスルーで。結果的には ``elasticsearch.yml`` は上記の修正しかしていません。

## Elasticsearch 設定済のイメージを作る

ここまでで一旦コンテナを終了し、``docker commit`` で保存します。
``docker images`` でイメージが作成できたのが確認できます。

```sh
docker@boot2docker:~$ docker commit -m "Setting Elasticsearch cluster" bb638d1f825f amay077/es_cluster

docker@boot2docker:~$ docker images
REPOSITORY                 TAG                 IMAGE ID            CREATED             VIRTUAL SIZE
amay077/es_cluster         latest              b9d05b77d71a        9 hours ago         1.075 GB
ubuntu                     latest              ba5877dc9bec        2 weeks ago         192.7 MB
```

## 複数の Docker コンテナを起動し、それぞれで Elasticsearch を起動する

下のようなコマンドで、コンテナを起動し、Elasticsearch を開始します。
（``/bin/bash`` の代わりに直接 elasticsearch を開始してもよいと思いますが、後で直接コンソールに接続したいかなーと思いまして。）

```sh
docker@boot2docker:~$ docker run -i -t -p 9200:9200 -p 9300:9300 amay077/es_cluster /bin/bash

[ root@bb638d1f825f:/ ]$ /elasticsearch/bin/elasticsearch -d
#Control+p, Control+q でデタッチ
```

1つ起動した時点で、ホストPC（Mac）のブラウザから http://localhost:9200/_plugin/head/ にアクセスします。
あ、その前に VirtualBox の設定で、9200と9300のポートフォワーディングを行う必要があります。

![](https://dl.dropboxusercontent.com/u/264530/qiita/trying-auto-rebalancing-by-elasticsearch-on-docker_04.png)

設定できたら先のアドレスにアクセスすると elasticsearch-head の管理画面が表示されるはずです。

続いて、さっきのコマンドを複数回実行し、複数の Elasticsearch を起動します。
``-p 9200:9200`` のところが重複するとエラーになるので ``-p 9201:9200`` などとズラしましたが、これで正しかったのかわかりません。

## Elasticsearch にデータ投入

Elasticsearch へのデータ投入は、ホストPC（Mac）の Terminal から、

```sh
curl -XPOST 'http://localhost:9200/mytest/memo/' -d '{ "name" : "kappa", "date" : "2013-09-07", "message" : "test1" }'
curl -XPOST 'http://localhost:9200/mytest/memo/' -d '{ "name" : "kappa", "date" : "2013-09-07", "message" : "test2" }'
curl -XPOST 'http://localhost:9200/mytest/memo/' -d '{ "name" : "kappa", "date" : "2013-09-07", "message" : "test3" }'
…続く
```

のような感じで、3万件ほど投入しました。

投入後、 http://localhost:9200/_plugin/head/ を見ると、

![](https://dl.dropboxusercontent.com/u/264530/qiita/trying-auto-rebalancing-by-elasticsearch-on-docker_01.png)

となっています。４台のサーバにデータが分散して登録されたことが分かります。四角内の数字（0〜4）は、「データが5つに分割され」て、その「ブロックがどのサーバに配置されているか」を示していて、太枠がプライマリ、細枠がスレーブであることを示しています。
いずれのサーバが死んでも、データの欠損なくサービス継続できることを示しています。

## ノードを追加してみる

５台目の Elasticsearh を追加してみます。

```sh
docker@boot2docker:~$ docker run -i -t -p 9204:9200 -p 9304:9300 amay077/es_cluster /bin/bash

[ root@de6d825fa34d:/ ]$ /elasticsearch/bin/elasticsearch -d
#Control+p, Control+q でデタッチ
```

その後 elasticsearch-head を見ると、

![](https://dl.dropboxusercontent.com/u/264530/qiita/trying-auto-rebalancing-by-elasticsearch-on-docker_01.png)

となり、しばらくしてから Refresh すると、

![](https://dl.dropboxusercontent.com/u/264530/qiita/trying-auto-rebalancing-by-elasticsearch-on-docker_03.png)

となります。

追加された「Isaiah Bradley」サーバには、データブロック１と３のスレーブの役割が与えられ、データが移動されたことが分かります。（移動中は色が変わったけどスクショ撮れなかった）

このように Elasticsearch の Auto-Rebalancing を、Docker を使うことでお手軽に試すことができました。（実運用では Elasticsearch に Docker は、、、使わないですよねたぶん）

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&bc1=000000&IS2=1&bg1=FFFFFF&fc1=000000&lc1=0000FF&t=oku2008-22&o=9&p=8&l=as4&m=amazon&f=ifr&ref=ss_til&asins=4048662023" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>
